\chapter{Desenvolvemento da solución}
\label{chap:desenvolvemento-solucion}

Neste capítulo descríbense os aspectos técnicos da solución desenvolvida, detallando as decisións de
implementación adoptadas en cada etapa do sistema. En particular, abórdase o preprocesado dos datos,
a detección das algas nas imaxes, a normalización das mostras, a arquitectura e o adestramento do
modelo de inferencia e a integración final de todo o fluxo nun programa informático.

\section{Preprocesado de datos}
O primeiro paso da solución consistiu en depurar o \textit{dataset} inicial para reducir a
variabilidade introducida por erros ou inconsistencias básicas nos datos. Para iso desenvolveuse un
\textit{script} en Python, denominado \texttt{01\_script\_filtro.py}, orientado a simplificar o
ficheiro de etiquetas, validar o formato das variables de interese e eliminar imaxes que non puidesen
ser empregadas nas etapas posteriores do pipeline. Ademais da execución deste \textit{script},
realizouse unha revisión posterior adicional baseada en criterios proporcionados polos expertos.

\subsection{\textit{Script} de limpeza}
\subsubsection{Entrada}
O \textit{script} parte de dúas fontes de datos definidas previamente no proxecto:
\begin{itemize}
    \item O ficheiro Excel orixinal proporcionado polos expertos, no que se almacenaban as etiquetas asociadas ás mostras.
    \item A carpeta coas imaxes correspondentes ao \textit{dataset}.
\end{itemize}
De maneira opcional, o programa admite o argumento \texttt{--dry-run}, que permite simular a
limpeza das imaxes sen realizar modificacións sobre os ficheiros.

\subsubsection{Procesado}
En primeiro lugar, compróbase a existencia do ficheiro Excel e procédese á súa lectura mediante
\texttt{pandas}. Unha vez cargado, selecciónanse unicamente as tres columnas relevantes para o
problema abordado: \texttt{Photo\_cod}, \texttt{HPI} e \texttt{IVR}. Esta redución permitiu
traballar só cos metadatos estritamente necesarios para a tarefa de inferencia.

Posteriormente, as variables \texttt{HPI} e \texttt{IVR} convértense a formato numérico. As filas
nas que algunha destas etiquetas non puido interpretarse correctamente elimínanse do conxunto de
datos. Ademais, verificouse que ambos os dous valores fosen enteiros, xa que representan niveis
ordinais e, polo tanto, non tería sentido manter rexistros con valores decimais.

Como parte final desta etapa, revisouse a carpeta de imaxes para detectar ficheiros sen referencia
válida no ficheiro das táboas. As imaxes cuxo identificador non aparecía en \texttt{Photo\_cod}
elimináronse, posto que non podían utilizarse no adestramento nin na avaliación do modelo.

\subsubsection{Saída}
Como resultado, xeráronse dous ficheiros de saída, en formato CSV e Excel, contendo exclusivamente
as columnas \texttt{Photo\_cod}, \texttt{HPI} e \texttt{IVR}. Esta etapa garantiu que as imaxes
conservadas no repositorio dispoñían dunha referencia válida no ficheiro de etiquetas. Cómpre
indicar, porén, que esta comprobación só se aplicou nese sentido. Non se eliminaban automaticamente
as filas do ficheiro de táboas cuxa imaxe asociada non estivese presente na carpeta. Esta limitación
foi tida en conta durante a análise e retómase nas conclusións como posible mellora do pipeline.

\subsection{Resultado da execución}
Tras executar o \textit{script} sobre o \textit{dataset} inicial, composto por 5490 filas no
ficheiro Excel e 4984 imaxes, obtívose o seguinte resultado:
\begin{itemize}
    \item Elimináronse 4 filas con valores non numéricos en \texttt{HPI} ou \texttt{IVR} (por exemplo, \texttt{o}, \texttt{O} ou \texttt{NaN}).
    \item Elimináronse 7 imaxes por non teren correspondencia válida no ficheiro tabular.
\end{itemize}

\subsection{Poda posterior e conclusión}
Despois desta limpeza inicial, aplicouse unha poda adicional para asegurar o cumprimento das regras
de etiquetado establecidas polos expertos. Esta revisión permitiu detectar 4 casos que incumprían
ditos criterios, descritos na
Sección-\ref{sec:descricion-variables-obxectivo}, polo que foron eliminados tanto do conxunto de
imaxes coma dos ficheiros finais de etiquetas.

En conxunto, esta fase de preprocesado permitiu partir dun conxunto de datos máis consistente e
axeitado para o resto do traballo. Aínda que o volume de rexistros descartados non foi elevado, a
limpeza resultou necesaria para evitar que erros de formato ou mostras sen utilidade condicionasen
as etapas posteriores de detección, normalización e inferencia. Tras esta etapa, o conxunto final
quedou composto por 4977 imaxes e 5486 rexistros tabulares.

\textcolor{red}{\textbf{TODO: Engadir nas conclusións que non se borraron as filas no csv que non tiñan referencia a imaxes, pero esto non tivo un impacto real 
en ningunha execución, só sería por perfeccionismo. Ademási comentar que inicialmente non se trataron as imaxes con HPI=0 e IVR=0 (1369)}}

%QUEDEI AQUÍ

\section{Detección de alga en imaxes}
\textcolor{red}{\textbf{TODO: Explicar o enfoque empregado para localizar a alga nas imaxes e a
motivación da solución finalmente adoptada, comentar openCV pimeiro e pivote a YOLO. VOLVER CORRER O SCRIPT DE openCV
PARA DAR VARIOS EXEMPLOS DE MALOS RECORTES. COMENTAR QUE NON EXISTEN MÉTRICAS PORQUE OS FALLOS ERAN EVIDENTES SÓ CON VER O DATASET SEGMENTADO
QUE HABERÍA UN 40\% MAIS OU MENOS DE ACERTOS.}}

\section{Normalización de imaxes de algas}
\textcolor{red}{\textbf{TODO: Detallar o proceso de recorte, limpeza e normalización das imaxes antes
da súa entrada ao modelo de inferencia.}}

\section{Arquitectura e adestramento da CNN}
\textcolor{red}{\textbf{TODO: Describir a arquitectura empregada, o procedemento de adestramento e os
criterios seguidos para avaliar o modelo.}}

\section{Integración da pipeline nun programa informático}
\textcolor{red}{\textbf{TODO: Explicar como se integraron os distintos compoñentes nunha ferramenta
usable polos expertos.}}
